市民製紙紮四腳防暴警 燒成灰洩憤

市民製紙紮四腳防暴警
燒成灰洩憤

工作坊參加者看作品在火爐中化為灰燼，成為情緒宣洩出口。董立華攝

【本報訊】農曆7月，陰氣特別重。周四晚上7時，灣仔街巷暗處爐煙裊裊，近20個街坊圍着火爐，主持佈施儀式的四妹，誠心地向着熊熊烈火喃喃道：「觀音保佑香港國泰民安、風調雨順。希望下面可以帶返啲規矩上嚟，點樣先可以成立到獨立調查委員會，報個案畀我地聽。」祈福過後，街坊輪流將手上紙紮製品放進火爐，先有警察總部、再有在背上寫上「精忠報國」的警員，然後是「屯門歌女」娜娜；轉眼間，它們全在火爐中化為灰燼。

相關新聞：太古忍痛斷臂 保中國領空航權

盼「盧偉聰」帶走同袍

這次燒衣盛會，亦是名為「阿sir有得紮─陰間獨立調查委員會」的紙紮人偶工作坊。一周前，藝文工作者梁先生帶同一眾街坊發揮小宇宙，以一雙巧手創作出自己心目的「紙紮師兄」。

每個人對警察的看法不一，造型亦悉隨尊便。負責從旁協助的梁先生表示，只提供了一個樣本：頭顱內可留空，因為本來空洞無物；腰骨可以幼少少，因為本來無；身形可以胖些少，因為閒來無事幹。

不過，還是有參加者不按章法製作。林小姐就設計了一個有四隻腳的防暴警員，「四隻腳咪企得穩啲，因為佢得兩隻腳跑步會跌低呀嘛」；她甚至悉心在人偶上設置了不同機關，只要拉拉四腳之間突出來的一條尼龍繩，背後的一條小尾巴便隨之輕輕擺動；衣服上的暗格，亦放了幾顆象徵催淚彈的膠囊。

除了警員，林小姐亦設計了一個衣着性感、兩腿呈一字馬狀的女子：「佢係屯門女神娜娜，警察都要護送佢走。見佢哋咁鍾意，咪燒畀佢哋囉，等佢哋喺下面有啲娛樂。」

在火爐旁的十多隻「紙紮師兄」之中，其中一個與眾不同。它頭戴黑色軍帽、身穿黑白制服，紅通通的臉上用油筆畫上了一副眼鏡，體態特別肥腫，輕易成為「漆黑中的螢火蟲」。

農曆7月，有藝文創作者舉辦人偶工作坊，有參與者製作紙紮防暴警及紙紮屯門歌女。

有參加者製作「盧偉聰」紙紮公仔，希望他帶領同袍落陰間。

「呢排睇新聞都好憤怒」

記者問：「係邊位指揮官？」創作者聰聰（化名）回應道：「係盧偉聰嚟㗎。」說完，他便把製作了兩小時的「紙紮盧偉聰」放進火爐裏，「呢刻好爽快，咁佢作為阿頭，都要以身作則。希望佢真係可以幫香港人手，帶晒啲唔好嘅警察走」。語畢，巨形紙紮人偶已然灰飛煙滅。

嬉笑怒罵背後，一眾參加者其實只是想藉燒衣，宣洩對香港警察的不滿。

身為80後的聰聰表示，眼見6月以來警察的一連串行徑，內心感到非常難受：「我哋有交稅㗎嘛，即係我哋畀錢養呢班警察打我哋啲學生；但我哋又還擊唔到，一出去就俾人打。」現實中無計可施，惟有借怪力亂神。

從事藝術創作的林小姐也只想藉此喘一口氣：「呢排睇好多新聞，keep住個人都好憤怒，又會影響自己同所有人嘅關係。有時想靜落嚟，抽離吓。」把心中不滿創造成實物，再把它焚燒，似乎是香港人在亂世之中，唯一的情緒出口。不過發起人梁先生強調，活動並非為了散播仇警情緒，只是適逢盂蘭盛會，讓參加者藉此表達心中感受。

作為藝文創作者，梁先生希望能在自由日益收窄的香港，繼續守護言論和創作自由，「創作點樣嘅紙紮公仔，係每個人表達自己嘅自由。正如『打小人』，去寺廟祈求等活動，都係自由社會公民享有嘅權利，唔通做呢啲嘢都需要驚？今日仲可以咁做，我希望日後都可以」。

■記者陳芷昕

相關新聞：國泰員工震驚：白色大屠殺

上一則
上一則
急救員證布袋彈插少女眼罩

下一則
下一則
青年清潔葵芳站殘留毒氣

太古忍痛斷臂 保中國領空航權
國泰員工震驚：白色大屠殺
6萬人集會 捍衞港國際地位
梁繼平：抗爭星火終可燎原
澳洲聲援遇內地人搗亂
禁明遊行 警：因民陣「不割席」
光復紅土上訴成功 須改路線
警家屬8.25集會促獨立調查
「萬人接機」 警拘一男指非法禁錮
警高層：有信心毋須京出手
九成中學生 支持9月罷課
理大生升黑旗 抗議校長龜縮
教協今中環遊行 籲守護下一代
全球430學者促港大勿炒戴耀廷
李嘉誠重提「黃台之瓜」 典出籲武則天勿殺子
網民解讀「藏尾詩」：因果由國 容港治己
「蜘蛛俠」爬長江中心掛中港握手旗
楊岳橋 郭榮鏗 訪美揭示警暴
網民撳錢 有ATM停美元提款
方仲賢：不斷抗爭先可保護人
疑警洩私隱 學生領袖家人遭恐嚇
鬧克警林鄭爆紅 燒臘店結業
與警理論變阻差辦公 男子守行為
急救員證布袋彈插少女眼罩
青年清潔葵芳站殘留毒氣
的士業投訴機場拒借廁所
高永文提爆眼少女「受彈珠所傷」
美媒：《環時》記者付國豪住國安宿舍
護港大聯盟促禁醫護戴口罩
旅遊業界籲政府「唔好縮埋」
中共施壓 國泰交人CEO離職 高層陪葬央視率先爆 早過港交所公告

幫推

唔好意思，借一借位
【和理非升級】８２３人鏈籌備召集！！
[url]

燒落去打d 先人?

四腳防暴警 屌

cls

四隻腳
香港人真係好撚高汁